<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Interview on Gen1us2k</title>
    <link>http://gen1us2k.com/tags/interview/</link>
    <description>Recent content in Interview on Gen1us2k</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Gen1us2k</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Mar 2016 19:55:34 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://gen1us2k.com/tags/interview/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Как я проходил собеседование в Яндекс</title>
      <link>http://gen1us2k.com/2016/03/31/yandex/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 19:55:34 +0600</pubDate>
      
      <guid>http://gen1us2k.com/2016/03/31/yandex/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;как-все-начиналось:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Как все начиналось&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Все началось с того, что я решил не много разнообразить свои будни тем, чтобы по проходить всякие разные интервью.
По совету пары людей устроил себе собеседования вечерами с разными компаниями.
Мой выбор пал на страны СНГ, потому как мой устный английский, как я считаю не очень хорош для того, чтобы проходить интервью у западных работодателей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решил устроить максимум 4-5 собеседований в неделю и 1-2 тестовых задания.
Все собеседования были по скайпу, я получил пару джоб офферов в Москву, и отказался от них по ряду причин. Первая причина - финансовая. Так как Москва сама по себе дорогой город и 120к сейчас в Москве - это не 120к до обвала рубля. Плюс к этому ребята с проекта meshbird, который мы пилили на хакатоне GopherGala не советовали суваться в РФ, потому как рабочая сила сейчас там очень дешевая. Даже дешевле Индии. Вторая причина - не совсем интересный проект для меня, в котором было бы много рутины и задачи ниже среднего. Третья причина - хипстеры и не серьезные будущие коллеги.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;как-я-решил-податься-в-яндекс-и-подача-самого-резюме:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Как я решил податься в Яндекс, и подача самого резюме&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В феврале, по совету моего знакомого я решил взять триалку Job Seeker на Linkedin. После пары недель юзания его, мне на почту свалилось от него предложение со списком компаний, куда можно отправить резюме. Среди них был и Яндекс. Послал резюме на позицию Python Developer. Подавал через Linkedin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-1-тз-и-hr:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 1. ТЗ и HR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через пару дней после подачи мне написала HR и выслала тестовое задание.
Суть тз была в том, чтобы написать консольную утилиту для фильтрации логов в json формате и чтобы выдавала логи в разном формате, который можно менять. Читает с stdin. Пример использования: cat log | json-log &amp;ndash;filter filter &amp;ndash;template=some_template.d2
Тулзу запилил и отправил HR менеджеру.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-2-интервью-с-техническим-специалистом-яндекса:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 2. Интервью с техническим специалистом Яндекса.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через пару дней, на телефон позвонила HR и мы договорились о интервью по скайпу. Время и дату назначили и закончили разговор с ней.
В назначенное время в скайп добавился человек, мы с ним созвонились и около часу говорили на всякие разные отвлеченные темы. Среди тем были:
- Сколько вообще программирую
- На каких языках программировал и в паре слов рассказать какие понравились, какие нет
- Отношение к код ревью, качеству кода и прочим вещам
В целом довольно мило пообщались и договорились о том, что он передает все HR, и вполне возможно пригласят на очное интервью в Москву.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-3-договор-о-очном-интервью:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 3. Договор о очном интервью.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через несколько дней после скайпа, ко мне постучалась еще одна HR. Она сказала, что меня хотят пригласить на очное интервью в Москву. Задала мне три вопроса:
- Чем бы я хотел заниматься в Яндексе(инфраструктура, какой-нибудь проект и так далее)
- На каких языках я программирую
- На каких языках я бы хотел программировать.
После того, как она получила ответы, она сказала, что меня хотят видеть в Москве. Сказала, что в моем случае будет 4-5 секций по часу. Время выбрали с 12 до 17.
В течение пары дней были куплены Яндексом билеты на мое имя, даны инструкции, о том, как добраться до их офиса, как добраться с аэропортов и кого спрашивать на ресепшне.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-4-вылет:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 4. Вылет.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Билеты на руках, инструкции сохранил. Так как я снова еду в другой большой и не понятный для меня город, то ставлю на телефон приложения Maps.me - это оффлайн карты. Качаю карту Москвы, ставлю Яндекс.Метро, чтобы ориентироваться в Метро.
Эти два приложения мои помошники в любом не знакомом мне городе. Имея их, вы точно не заблудитесь нигде, где есть более-менее полные карты в OpenStreetMap.
17 числа, утром еду в аэропорт, торчу в нем 2 часа, дальше лечу 4 часа в самолете, и вот, в 7:55 я уже в Шереметьево.
Так как я в Москве, то включил в аэропорту москвича, и быстрым шагом пошел по направлению к аэроэкспрессу.
Купил билет за 470 рублей, сел на ближайший поезд и приехал на Белорусский вокзал через 45 минут пути.
Добрая кассирша дала мне буклетик с расписанием поездов, в котором все рейсы, во все аэропорта с точным временем прибытия и отправки.
После вокзала нашел метро, купил два проезда в метро, доехал на нем до станции &amp;ldquo;Парк Культуры&amp;rdquo; и пошел искать офис.
В этот раз GPS в телефоне не смог определить мое местоположение и пришлось добираться, спрашивая у прохожих.
И вот я добрался.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://lmndeit.kg/wp-content/uploads/2016/03/yandex-hr.jpg&#34; alt=&#34;Yandex&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пришел на ресепшн и меня вскоре проводили до места собеседования.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-5-первое-интервью-алгоритмы-и-структуры-данных:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 5. Первое интервью. Алгоритмы и структуры данных&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Интересная секция, вел ее разработчик Яндекс почты.
Было три задачи&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Есть стек. У него есть четыре метода&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;push - кладет данные в стек&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pop - удаляет элемент из стека&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;top - возврашает верхний элемент стека&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;empty - проверка на пустой стек
Нужно его отсортировать&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Есть два односвязных массива, у которых есть общая часть. Нужно выяснить индексы массивов, с которых начинается общая часть.
Примеры массивов:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a b c x y z&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d e a d b e e f x y z&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Есть функция rand2 которая возвращает 0 и 1 с равной вероятностью. Нужно написать функцию rand3, которая с равной вероятностью возвращает 0 1 и 2.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-6-второе-интервью-архитектуры:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 6. Второе интервью. Архитектуры&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В этой секции мы поговорили о проектировании архитектуры и спроектировали чат, который должен уметь масштабироваться. Почему чат? Потому что это в последнее время модно. После того, как закончили с чатом, была задача на обработку и повторение задачи, если она на каком-то этапе завершилась с ошибкой. Как автоматизировать повтор действия на всякие разные фейлы, например не доступна база, не доступна одно стороннее АПИ, или второе, или еще какой-нибудь из компонентов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-7-третье-интервью-програмирование-на-питоне:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 7. Третье интервью. Програмирование на питоне.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В этой части нужно было написать декоратор, который пре серелизует любые данные, заменяя при этом &lt;code&gt;date&lt;/code&gt; на &lt;code&gt;&amp;quot;%Y-%m-%dT00:00:00&amp;quot;&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;datetime&lt;/code&gt; на &lt;code&gt;&amp;quot;%Y-%m-%dT%H:%M:%S&amp;quot;&lt;/code&gt;. При этом, возвращать должна следующее
&lt;code&gt;[True, response]&lt;/code&gt; - если есть открытый файл
&lt;code&gt;[False, response]&lt;/code&gt; - если нет файла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[
    {
        &amp;quot;name&amp;quot;: &amp;quot;Will&amp;quot;,
        &amp;quot;age&amp;quot;: 26,
        &amp;quot;birth&amp;quot;: &amp;quot;2015-01-02T00:00:00&amp;quot;
    }
]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;этап-8-четвертое-интервью-практическое-админство:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Этап 8. Четвертое интервью. Практическое админство.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В этой части. Было много разборок с линуксом.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как узнать текущих залогиненых пользователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почему их не показывает&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Убить все процессы, по определенному паттерну, без pkill -f&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выяснить, с какой директории был запущен скрипт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как работает память в Linux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Модель OSI&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;итог:c31a51a708fa01c7bfe111687ae6852b&#34;&gt;Итог.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В конечном итоге были сделаны следующие выводы:
1. Мне нужно подтягивать алгоритмы и некоторые академические моменты.
2. В любой более менее крупной компании (Яндекс, Дропбокс, Убер и тд) требуются знания алгоритмов
3. Диплом нужен чаще всего только для релокейта и получения некоторых ништяков, которые не получают люди без диплома
4. Все компании ценят больше практический опыт с хорошим уровнем теории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом все.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>